警員執行違法命令 需負刑責

【警例解構】
警隊誓詞要求警員要「毫不懷疑地服從上級長官的一切合法命令」；《警隊條例》第三十和三十一條，規定所有警務人員均有責任服從其上級所發出的一切合法命令，不服從者可被革職。雨傘運動期間，警察按上司指令以武力驅散群眾，莊耀洸指出，誓詞的關鍵在於「合法」二字，隱含如上司作出的是不合法命令，警察便不應遵守，若錯判便需負上刑責。

楊美雲案判決成案例
他指終審法院二○○五年楊美雲案的判決案例，確立了警員執行命令時亦要判斷命令是否合法的原則。資料顯示，二○○二年三月，楊美雲等多名法輪功學員在中聯辦外行人路示威，警署指揮官認為構成阻礙，警告無效後拘捕示威者（圖）。示威者被送到警署時拒落車，咬傷女警，被控阻街、拒捕和襲警。
裁判官同年八月裁定各人所有罪名成立，對方上訴至終院，於二○○五年的判決撤銷拒捕和襲警等定罪。終院判詞指阻街本身不構成罪行，必須是無合法權限或解釋情況下作出，才會犯法，評估時必須充份考慮《基本法》二十七條對言論、集會和示威等自由的保障；《基本法》二十八條則確保香港居民人身自由不受侵犯，不受任意或非法逮捕、拘留等，「假如某人被警務人員非法逮捕，則接而繼續拘留該人的做法同屬非法，並構成非法拘禁……被非法扣押的人有權使用合理武力擺脫扣押」。
根據警隊誓詞和案例，莊耀洸指出，如上司作出不合法命令，警察便不應服從。舉例說，若上司指令前線人員發射催淚彈，結果引致傷亡，前線人員亦需負上刑責。前線人員或會抗辯稱，不執行上司命令會被革職，但這並非合理辯解。
■記者張婷婷

2015年01月21

推

一日淋病唔撤回 一日都未成功！！！

服從上司命令絕不是藉口

推到仲有良知嘅犬睇到

人係馮良知 馮良心判斷做人
馮命令做人 同畜生有咩分別

憑打錯

切勿盲目跟從

柏林圍牆被推倒前的一個冬夜，剛滿20歲的克利斯和他的朋友高定，一起偷偷爬上了柏林圍牆，準備逃往西德。幾聲槍響，一顆子彈由克利斯的前胸穿入，高定的腳踝也被另一顆子彈擊中。

克利斯很快就斷了氣。射殺他的東德士兵，叫英格・亨里奇。英格・亨里奇也沒想到，柏林圍牆被推倒之後，自己最終會站在法庭上，因為殺人罪而接受審判。

柏林法庭最終的判決是：判處開槍射殺克利斯的士兵英格・亨里奇3年半徒刑，不予假釋。英格・亨里奇的律師辯稱「他們僅僅是執行命令的人，根本沒有選擇的權利，罪不在己」。

法官當庭指出：「東德的命令要你殺人，可是你明明知道這些逃亡者是無辜的，明知無辜而殺他，就是有罪。作為警察，不執行上級命令是有罪的，但是打不準是無罪的。作為一個心智健全的人，此時此刻，你有把槍口抬高一公分的選擇，這是你應主動承擔的良心義務。」

紐倫堡原則
原則四規定：「依據政府或其上級命令行事的人，假如他能夠進行道德選擇的話，不能免除其國際法上的責任。」
這一原則也可闡釋為：「『我只是服從上級命令』並不是正當理由。」